\chapter{Die Module des SAP APO-Systems}
Die Planungslandschaft in SAP APO lässt sich in mehrere Funktionsmodulen unterteilen:
\begin{itemize}
	\item Demand Planing (DP)
	\item Supply Network Planning (SNP)
	\item Production Planning/Detailed Scheduling (PP/DS)
	\item Global Available-to-Promise (ATP)
	\item Transport Load Builder (TLB)
\end{itemize}

\section{Demand Planning (DP)}

\subsection{Konstantmodell}
Das vom Demand Plannung Tool zur Verfügung gestellte Konstantmodell ist die exponentielle Glättung 1. Ordnung. Für dieses Prognosemodell werde folgende Größen benötigt \cite[S.~138~ff]{Stadtler:2010:SCM:1965255}:
\begin{enumerate}
	\item den aktuellen Zeitreichenwert \(x_{(t)}\)
	\item der letzte Vergangenheitswert \(x_{(t-1)}\)
	\item sowie der Glättungsfaktor Alpha (\(\alpha\))
\end{enumerate}
Die Formel zu Berechnung einer Periode lautet:
\begin{equation}
	x_{(t+1)} = \alpha * x_{(t)} + (1 - \alpha) * x^*_{(t-1)} 
\end{equation}
Im Gegensatz zum gleitenden Mittel werden alle beobachteten Werte mit dem Glättungsfaktor versehen. Dieser steuert die Gewichtung der einzelnen Werte und gibt an ob der Schwerpunkt in den vergangenen Werten liegt oder in den neueren.
Um mehrere Vergangenheitswerte in die Formel einfließen zu lassen, wir der letzte Teil des mathematischen Ausdrucks um eine Rekursion erweitert:
\begin{equation}
(1 - \alpha) * x_{(t-1)} + \alpha(1 - \alpha)^{2} * x_{(t-2)} + ... + \alpha(1 - \alpha)^{t-1} * x_{1} + (1-a)^t * x_0
\end{equation}
Werden mehrere vergangene Werte in die Formel eingefügt, dann nimmt deren Gewichtung exponentiell ab. Wird als Beispiel der Alpha Faktor 0,5 gewählt, so werden die Vergangenheitswerte wie folgt bewertet:
\begin{itemize}
	\item 1. Vergangenheitswert 50 \%
	\item 2. Vergangenheitswert 25 \%
	\item 3. Vergangenheitswert 12,5 \%
	\item 4. Vergangenheitswert 6,25 \%
\end{itemize}
Der Alpha Faktor kann einen Wert in folgendem Bereich annehmen:
$ 0 \leq \alpha \leq 1 $
Mit diesem Wissen lässt sich für die Wahl des Alpha Faktors folgenden herleiten:
Wird $\alpha$ niedrig gewählt, dann verschiebt sich die Gewichtung auf vergangene Werte. Ein großer Alpha Wert jedoch gewichtet die Werte der heutigen und jüngsten Vergangenheit stärker. Das liegt daran, dass durch den exponentiellen Verfall der Formel diese schneller an Gewichtung verlieren. Ein kleiner Alpha Wert hat zur Folge, dass Zufallsschwankungen eher gedämpft werden und erhöht die Stabilität der Prognose.

\subsection{Lineare Regression}
Das Trendmodell setzt, wie im Namen schon angedeutet, einen Trend in den beobachteten Vergangenheitswerten voraus. Durch die vergangenen Werte wird eine Gerade gezogen. Diese Vorgehensweise zu Bestimmung der Trendgerade ist die der Kleinsten Quadrate (KQ).
Die Position der Gerade wird so bestimmt, das die Summe der Abweichungsquadrate, zwischen den beobachteten Werten und Gerade minimal sind. Die zu ermittelnde Funktion hat die Form \cite{schwarze2009}:
\begin{equation}
	f(x) = a + bx
\end{equation}
Die zwei Koeffizienten, a und b, lassen sich mit den folgenden zwei Funktionen ermitteln:
\begin{equation}
	a = \dfrac{\Sigma x^{2}_{i} \Sigma y_{i} - \Sigma x_{i} \Sigma x_{i}y_{i}}{n \Sigma x^{2}_{i} - (\Sigma x_{i})^{2}}
\end{equation}

\begin{equation}
	b = \dfrac{n\Sigma x_{i}y_{i} - \Sigma x_{i} \Sigma y_{i}}{n \Sigma x^{2}_{i} - (\Sigma x_{i})^{2}}
\end{equation}
Die Beschreibung der einzelnen mathematischen Zeichen lautet wie folgt:
\begin{itemize}
	\item \(x_{i}\) = Periode an der Stelle i
	\item \(y_{i}\) = Absatz in der Periode i
	\item n = Anzahl der betrachteten Perioden
	\item f(x) = Lineare KQ-Regressionsfunktion
\end{itemize}
Nachdem die Regressionsfunktion ermittelt wurde, kann die Prognose für einen beliebigen Zukunftswert durchgeführt werden. Dazu muss "'f(x)"' durch die gewünschte Periode ersetzt und die Funktion nach "'x"' aufgelöst werden.

\subsection{Saisonmodell}
\label{sec:Saisonmodell}
Saisonale Absatzmodelle sind Gütern zuzuordnen, welche aufgrund der Jahreszeit in ihrem Absatz schwanken. Das können Kleidungsartikel (Wintermode), Speisen (Spargel) oder Reisen (Karibikurlaub) sein um einige Beispiele zu nennen.
Um saisonale Einflüsse erkennen zu können, müssen die Vergangenheitswerte auf folgende Merkmale hin untersucht werden \cite[S.~25]{Larouque2010}:
\begin{itemize}
	\item Regelmäßige Schwankungen zu bestimmten Zeiten des Jahres/Quartals/Monats
	\item Äußere Einflüsse sind maßgebend für den Bedarf (Weihnachten, Urlaub, etc.)
	\item Bedarfsspitzen und -täler müssen in einem vergleichbarem Zeitraum (Periode) stattfinden. Das gilt der Abgrenzung von zufälligen Schwankungen
	\item Eine Schwankung muss einem eindeutigem Anlasse vorliegen, der auch in Zukunft bestand hat.
	\item Die Abweichung muss bedeutend größer sein als die zufälligen Schwankungen
\end{itemize}
Aus den oben genannten Gründen ist es wichtig, dass ein saisonaler Bedarf erst bei Betrachtung mehrerer Saisonzeiträume (mindestens zwei) möglich ist.

Dieses Modell wird gewählt, wenn die saisonalen Schwankungen sich um einen konstanten Grundwert bewegen. Die Prognose kann mit den Alpha- und Gamma-Werten beeinflusst werden. Diese glätten jeweils den Grundwert, sowie die Saisonkomponente.
Die Berechnung erfolgt durch die Multiplikation von Saisonindex und des Grundwertes. 
SAP benutzt dazu eine Modifikation des Holt-Winters Verfahren mit der exponentiellen Glättung 1. Ordnung \cite{SAPDOCTSM}.

Die Berechnung des Grundwertes lautet wie folgt:
\begin{equation}
	G_{(t)} = G_{(t-1) }+ T_{(t-1)} + \alpha \big[\dfrac{V_{(t)}}{S_{(t-L)}} - G_{(t-1)} - T_{(t-1}) \big]
\end{equation}
Die einzelnen Variablen lauten:
\begin{itemize}
	\item $G_{(t)}$ = Der aktuelle Grundwert für die laufende Periode (t)
	\item $G_{(t-1)}$ = Der alte Grundwert aus der Vorperiode
	\item $T_{(t-1)}$ = Alter Trendwert aus der vergangenen Periode
	\item $V_{(t)}$ = Ist-Bedarf für die laufende Periode (t)
	\item L = Periodenlänge (Standard = 12)
	\item $S_{(t-L)}$ = Alter Saisonindex für die Periode (t)
\end{itemize}

Die Berechnung des Saisonindex lautet wie folgt:
\begin{equation}
	S_{(t)} = S_{(t-L)} + \gamma \big[\dfrac{V_{(t)}}{G_{(t)}} - S_{(t-L)} \big]
\end{equation}
Da nur der Saisonwert in die Gleichung einfließen darf, gelten folgende Restriktionen:
\begin{itemize}
	\item $T_{(t)} = 0$
	\item $\beta = 0$	
\end{itemize}
Der Glättungsfaktor für den Grundwert "'G"' und Saisonindex "'S"' beläuft sich auf $0 < \alpha, \gamma < 1$.

Um nun eine Prognosewert für die darauffolgende Periode zu berechnen wird folgende Formel benötigt:
\begin{equation}
	P_{(t+1)} = G_{(t)} * S_{(t-L+i)}
\end{equation}
Die neuen Variablen lauten wie folgt:
\begin{itemize}
	\item $P_{(t+1)}$ = Berechnete Prognose
	\item i = Prognosehorizont (angelehnt an die Länge der Saison)
\end{itemize}

\subsection{Trendsaisonmodell}
Das Trendsaisonmodell verbindet die beiden vorherigen Modelle. Dadurch wird nicht nur Trend, sonder auch eine Saisonelle Schwankung mit einbezogen ins Modell.
Wie schon beim Saisonmodell verwendet SAP das Holt-Winter Verfahren. Dieses wird um den Trend hin erweitert. Das hat zur Folge, dass neben dem Alpha und Gamma Faktor auch der Beta Glättungsfaktor eingeführt wird, welcher den Trend glättet. Die Berechnung aus \nameref{sec:Saisonmodell} wird um die folgende Gleichung erweitert.
\begin{equation}
	T_{(t)} = T_{(t-1)} + \beta \big[G_{(t)} - (G_{(t-1)} + T_{(t-1)}) \big]
\end{equation}
Das alle Faktoren in die Gleichung nun einfließen, gibt es keine Restriktionen bezüglich den verwendeten Variablen. Der Glättungsfaktor Beta beläuft sich auf 0 < \beta < 1. Dadurch verändert sich die Zielfunktion in folgendem Maße.
\begin{equation}
	P_{(t+1)} = ()G_{(t)} + i * T_{(t)}) * S_{(t-L+i)}
\end{equation}
Es macht Sinn die Prognose für kurze Zeiten durchzuführen und die Absatzwerte neu zu berechnen. Durch die Kombination von Saison und Trend kann es vorkommen, dass die Prognosedaten in der Zukunft ungenauer werden.

\subsection{Sporadisches/unregelmäßiges Modell}
Das letzte hier vorgestellte Model, stellt einen sporadischen Bedarf vor. Sporadisch heißt in diesem Fall, dass keine erkennbare Systematik hinter den Bedarfen liegt. Ersatzteile für Autos können hierbei als gutes Beispiel herangezogen werden.

\section{Supply Network Planning}
\section{Production Planning and Detailed Scheduling}
\section{Global Available-to-Promise}
\section{Transport Load Builder}
